\chapter{Outils mathématiques}\label{outils}
La segmentation d'image utilise une multitude d'outils mathématiques. Voici la liste des outils utilisés par les algorithmes de segmentation des chapitres qui suivent.

\section{Statistiques}

	% seuil entropique
	\paragraph{Entropie}\label{entropie}
Au moment de la binarisation d'une image, la quantité d'information au sein d'une image diminue de par l'utilisation d'une palette de couleurs plus restreintes. Le calcule de l'entropie de l'image binarisé permet de définir la quantité d'information restant au sein de celle-ci.
\\Les méthodes de segmentation, se basant sur l'entropie, tentent de minimiser la quantité d'information perdue par la binarisation de l'image de départ.
\\l existe des nombreuses formules permettant de quantifier l'entropie. Leurs maximas permettent de trouvé les seuils optimal $t$ parmi l'ensemble des seuils possibles. Voici deux exemples de formules dont le maxima utilise le seuil optimal :
\begin{align*}
& \text{\small{Entropie de Yen \cite{yen-entropy-seuil} : }} \\
& -log \left( \sum\limits_{g=0}^{t} \left( \frac{\Pr(g)}{\Pr(t)} \right)^2\right) -log \left( \sum\limits_{g=t+1}^{G} \left( \frac{\Pr(g)}{1-\Pr(t)} \right)^2 \right) \\
& \text{\small{Entropie de Pun \cite{pun-entropy-seuil} : }} \\
& - \sum\limits_{g=0}^{t} \Pr(g)log \left( \Pr(g) \right) - \sum\limits_{g=t+1}^{G} \Pr(g)log \left( \Pr(g)  \right)
\end{align*}

	% cooccurrence
	\paragraph{Matrice de cooccurrence}\label{cooccurrence}
Les matrices de cooccurrence sont des outils statistiques de second ordre. Elles sont basées sur le calcule des probabilités jointes, des pixels dans un voisinage unidirectionnel \cite{cooccurrence-seuil}.
\\Une matrice de cooccurrence $C$ est une matrice carré symétrique de taille $[n \times n]$. $n$ est la taille de la palette de couleurs utilisée dans l'image $I$. Cette matrice est semblable à un histogramme à deux dimensions. Il existe deux types de matrice de cooccurrence, les matrices verticales et les matrices horizontale. Le remplissage se faite de la manière suivante : 
\begin{align*}
& \text{\small{Cooccurrence horizontale : }} \\
& C[m,n] = \sum\limits_{i,j} \left((I(i,j) == m\right) AND \left(I(i \pm 1,j) == n)\right) \\
& \text{\small{Cooccurrence verticale : }} \\
& C[m,n] = \sum\limits_{i,j} \left((I(i,j) == m\right) AND \left(I(i,j \pm 1) == n)\right)
\end{align*}

	% histogramme 2D
	\paragraph{Histogramme 2D}\label{histogramme2D}
Un histogramme à deux dimensions $H$ est une matrice carrée de taille $[n \times n]$ permettant une analyse statistiques de second ordre d'une image, tout comme une matrice de cooccurrence [\ref{cooccurrence}]. La différence entre ces deux matrices est basée sur la sémantique des entrées des matrices. La matrice de cooccurrence permet une analyse sur un voisinage directionnel, alors que l'histogramme 2D permet une analyse sur la moyenne d'un voisinage :
\begin{align*}
& H[m,n] = \sum\limits_{i,j} (I(i,j) == m) \text{ AND} \\
& \left( \left( \frac{I(i,j+1)+I(i,j-1)+I(i+1,j)+I(i-1,j)}{4}\right) == n\right)
\end{align*}

\section{Structures}

	% fractal
	\paragraph{Analyse Fractale}\label{fractal}
Une fractale est une structure de forme irrégulière organisée d'après des règles et des patterns invariants au changement d'échelle.
\\La description d'une structure fractale est souvent associé à sa dimension. Les dimensions les plus utilisées sont la dimension de \textit{Hausdorff} et la dimension de \textit{Minkowski-Bouligand} \cite{fractal-dim-texture}. De manière informelle, on définit une dimension fractale grâce à : 
\\
\\Pour une fractal définie, $N$ est la quantité d'objets géométriques, de taille $r$, nécessaire au recouvrement total de la fractale. La dimension $D$ de la fractale équivaut à :
$$
D = \frac{ln(N)}{ln \left( \frac{1}{r} \right) }
$$

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{../img/HausdorffDimention.png}
    \captionof{figure}{Calcule de la dimension fractale. L'objet géométrique est un cercle et la fractale est le périmètre de la grande Bretagne \cite{fractalDimentionExample}.}
\endgroup

\section{Spectres}

	% fourrier
	\paragraph{Décomposition de Fourrier}\label{fourrier}
Une série de Fourrier est une fonction harmonique\footnote{Une fonction est harmonique, si elle est deux fois différentiable et qu'elle satisfait à l'équation de Laplace, où pour toutes les variables de l'équation, la somme des dérivés de second ordre est égale à 0} basé sur une somme de fonctions trigonométriques à coefficients. Une décomposition en série de Fourrier équivaut à trouver les fonctions trigonométriques "cachés" au sein d'un signal. Étant donnée que les fonctions trigonométriques ne possèdent pas de limite à l'infini, on ne peut les localiser. On peut tout de même définir les fréquences du signal car une fonction trigonométrique correspond à une fréquence d'oscillation. 

	% wavelette
	\paragraph{Décomposition en wavelette}\label{wavelette}
Une wavelette est une fonction oscillante sur un intervalle finie. Il existe de nombreux types de wavelettes\footnote{wavelette mère} différentes. En appliquant des dilatations et des translations à une wavelette mère, on crée un ensemble de wavelettes qu'on utilise ensuite pour une décomposition d'un signal. La décomposition en wavelettes permet de trouver les fréquences d'un signal, ainsi que leurs emplacements

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/Wavelette.png}
    \captionof{figure}{Exemple de wavelette mère (wavelette de Morlet) \cite{waveletteExemple}.}
\endgroup

	% Filtre de Gabor
	\paragraph{Filtre de Gabor}\label{gabor}
Un filtre de Gabor est un signal résultat d'une multiplication d'une fonction harmonique et d'une fonction Gaussienne. On l'utilise également pour la décomposition d'un signal complexe en un ensemble de signaux simples.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{../img/Gabor.png}
    \captionof{figure}{Exemple de filtre de Gabor \cite{gaborExemple}.}
\endgroup

\section{Classifications}\label{classifieurs}
Les classifieurs statistiques sont des outils mathématiques permettant de regrouper ou de séparer des données entre-elles. La classification est réalisée sur la base de vecteurs de classification, qui contiennent une description multidimensionnelle des données à classifier.
Les algorithmes présentés ci-dessous sont soit automatiques, soit supervisé. Les algorithmes supervisés nécessitent un apprentissage précédent la classification. 
\\De nombreux algorithmes de classification sont couramment utilisés. Les plus populaires sont l'algorithme des k-moyennes, le discriminant linéaire de Fisher, les arbres de décision, les support vecteur machine et les réseaux de neurones artificiels.

	% fuzzy clustering
	\paragraph{Algorithme des k-moyennes}\label{kMoyennes}
L'algorithme des k-moyennes est une méthode automatique de classification utilisant le principe des centre de masse et de la distance minimale \cite{fuzzyC-survey-seuil} \cite{fuzzyC-seuil}.
\\L'algorithme initialise tout d'abord un nombre fini de clusters\footnote{centre de masse} au hasard. Les pixels sont classifiés en utilisant la distance entre chacun des pixels et les clusters. La distance est calculée sur l'espace des couleurs de l'image et les classifications se basent sur la distance minimal entre pixels et clusters.
\\La fonction à minimiser est :
$$
J = \sum\limits_{i \in \text{clusters}} \sum\limits_{j \in \text{couleurs}} H(j)\mu_{i}(j)^td(j,v_{i})^2
$$
$H$ est l'histogramme de l'image, $\mu_{i}$ est un vecteur de probabilités d'appartenance à un cluster, $v_{i}$ est la position d'un cluster, $d(\cdot,\cdot)$ est une fonction de distance.
\\Dans le cas de deux clusters, le vecteur $\mu_{i}$ est calculé de la manière suivante :
\begin{align*}
& \mu_{0}(j) = \frac{1}{1+[d(j,v_{0})/d(j,v_{1}]^{2/(\tau-1)}} \\
& \mu_{1}(j) = 1-\mu_{0}(j)
\end{align*}
$v_{i}$ est calculé de la manière suivante : 
$$
v_{i} = \frac{ \sum\limits_{j=0}^{n-1} H_{j}j\mu{i}(j)^t}{\sum\limits_{j=0}^{n-1} H_{j}\mu{i}(j)^t}
$$
L'algorithme modifie itérativement $\mu_{i}$ et $v_{i}$ jusqu'à convergence de la fonction $J$ à minimiser.

	% Fischer
	\paragraph{Discriminant linéaire de Fisher}\label{fischer}
La recherche du discriminant de Fisher est une méthode nécessitant un apprentissage sur un ensemble de données, et permettant une classification sur la base de calcule probabilistes. 
\\La classification permet de trouver un seuil linéaire maximisant la variance inter-groupe, et de minimisant la variance intra-groupe.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/FisherLinear.png}
    \captionof{figure}{Représentation graphique de classification grâce au discriminant linéaire de Fisher \cite{FisherLinear_IMG}.}
\endgroup

	% arbres de décision
	\paragraph{Arbres de décision}\label{arbre}
Un arbre de décision est une méthode nécessitant un apprentissage et permettant une classification de données. L'apprentissage permet la création d'un modèle de classification sous forme d'arbre. La création des nœuds et des liens entre les nœuds dépend des données et des indexes de quantification de l'information utilisées. Le coefficient de \textit{Gini} et l'entropie sont deux indexes pouvant être utilisés.
	
	% Support Vector Machine
	\paragraph{Support vector machine}\label{SVM}
Les Support Vector Machine (SVM) sont des algorithmes nécessitant un apprentissage et permettant, par la suite, une classification. La base de ces algorithmes réside dans la notion de marge maximale et de fonction de noyau non-linéaire. L'algorithme se sert du noyau pour changer la dimensionnalité et l'espace du problème de classification afin trouver un hyperplan linéaire permettant de maximiser la séparation des données en plusieurs classes. Le problème de classification est traité comme un problème d'optimisation quadratique utilisant la méthode des multiplicateurs de \textit{Lagrange}.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/SVM.png}
    \captionof{figure}{Représentation graphique de classification grâce aux classifieurs SVM \cite{SMVTheory_IMG}.}
\endgroup
	
	% réseaux de neurones artificiels
	\paragraph{Réseaux de neurones artificels}\label{neural}
Les réseaux de neurones artificiels sont des fonctions d'apprentissage et de classification basés sur le modèle de réseaux de neurones biologiques. La structure est habituellement basée sur un réseau multicouche possédant des neurones d'entrée, des neurones cachés et des neurones de sortie. Les neurones sont reliés par des liens. Chaque lien possède un poids permettant de moduler sa sortie. L'apprentissage est souvent basé sur la modification des poids des liens permettant au réseau de fitter au mieux les données.
Les réseaux les plus populaires sont le Perceptron, le réseau de Hopfield et le réseau de Kohonen.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/reseauNeurones.png}
    \captionof{figure}{Réseau de neurones simple \cite{reseauNeurone_IMG}.}
\endgroup

	% perceptron
	\paragraph{Perceptron}\label{perceptron}
Le Perceptron est un réseau linéaire simple. Il ne possède pas de cycle. Les règles d'apprentissage les plus utilisés sont la règle de \textit{Hebb} et la règle de \textit{Rosenblatt}. Ces règles permettent de fitter linéairement les données, après convergence de la sortie du réseau. Il existe des extensions du Perceptron implémentant des cycles de rétro-propagation \cite{neural2}.

	% Réseau de Hopfield
	\paragraph{Réseau de Hopfield}\label{hopfield}
Le réseau de Hopfield est un réseau de neurone à cycles permettant de mémoriser un ensemble de données. L'apprentissage est réalisé en vectorisant les données d'entrée et en appliquant une fonction de mise à jour sur les poids des neurones. La convergence du réseau est réalisée en minimisant une fonction d'énergie \cite{hopfieldTheorie}. Voici un exemple de fonction d'énergie :
\begin{align*}
& \text{Fonction d'énergie = } -\sum\limits_{i,j} W[i,j]V[i]V[j]
\end{align*}
$V$ est le vecteur de données d'entrée et $W$ est la matrice des poids des connections des neurones.

	% Réseau de Kohnen
	\paragraph{Réseau de Kohonen}\label{kohonen}
Un réseau de Kohonen est un réseau non-supervisé, à haute densité. Il permet une projection ou un mapping des données sur un réseau neuronal. Les réseaux de Kohonen sont également appelés \textit{Self-Organizing Map} (SOM).
\\La fonction d'apprentissage utilise la notion de distance et de voisinage et elle possède une partie positive et une partie négative. Elle est appliquée itérativement sur les données. 
\\Pour chaque donnée, une distance est calculée entre la données et chacun des neurones. Le neurone dont la distance est minimal, ainsi que son voisinage, sont mis à jour positivement. Les autres neurones sont mis-à-jour négativement. La mise-à-jour permet, ainsi, de fitter les neurones spécifiquement à certains patterns des données. Au cours des itérations, on observe une projection des données sur le réseau \cite{kohonenTheory}.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{../img/KohonenTheory.png}
    \captionof{figure}{Exemple d'apprentissage grâce aux réseaux de Kohonen \cite{KohonenTherory_IMG}.}
\endgroup

\section{Métaheuristiques et optimisations}

	% ABC
	\paragraph{Artificial Bee Colony Algorithm}\label{ABC}
Les algorithmes de colonie d'abeille artificielle - Artificial Bee Colony Algorithm (ABC) sont basés sur une recherche greedy, une fonction de fitness et une recherche de voisinage.
On peut décomposé cette méthode en trois parties : la recherche de solutions, le calcule du fitness de chacune des solutions et la recherche de nouvelles solutions dans le voisinage de la solution ayant le plus grand fitness. 
\\La création de nouvelles solutions $v_i$ est, en partie, basé sur une valeur aléatoire $x_k$. Voici un exemples de création de nouvelles solutions :
\begin{align*}
& v_i = x_i + (x_i - x_k)r \\
& r \in [-1,1]
\end{align*}
On calcule le fitness de chaque nouvelle solution. On mémorise la solution possédant le plus grande fitness. On itère ensuite, de la même manière, jusqu'à ce que le nombre d'itérations maximal soit dépassée ou que la condition d'arrêt soit satisfaite.
\\Les algorithmes génétiques ou les algorithmes des fourmis \cite{metaoptimisation-seuil} sont des exemples d'algorithmes similaires. 

	% relaxation stochastique
	\paragraph{Relaxation stochastique}\label{relaxationStoch}
La relaxation stochastique est une recherche d'optimalité probabiliste. 
On définit une fonction $f$ permettant de donner une quantifier un état $x$ :
$$
x\xrightarrow{\rm f}E
$$
On choisit aléatoirement un état $x1$, on calcule sa valeur $E1$. On choisit ensuite un second état $x2$ et sa valeur $E2$. On calcule la probabilité de passer de l'état $x1$ à l'état $x2$ grâce à :
\begin{align*}
& \Pr = e^{{E2-E1}/_{-kT}} \\
& ou \\
& \Pr = e^{{E2-E1+lambda*V}/_{-T}}
\end{align*}
En appliquant cette méthode itérativement, on converge vers une solution optimale.
